<!-- $theme: default -->
<!-- page_number: true -->
<!-- *template: invert -->

# Проблемы

###### Grigory Demchenko (gridem@yandex-team.ru)

---

## Состояние гонки

Задача:

1. Имеется класс `Data`
2. Все публичные методы реализованы следующим образом:

```cpp
void Data::someActions() {
    std::unique_lock lock(mutex_);
    // some actions
}
```

Вопрос: _может ли быть состояние гонки?_

---

## Пример

```cpp
struct Int {
    int get() const {
        std::unique_lock lock(mutex_);
        return value_;
    }
    
    void set(int value) {
        std::unique_lock lock(mutex_);
        value_ = value;
    }
    
private:
    mutable std::mutex mutex_;
    int value_ = 0;
};
```

---

## Проблемное использование

```cpp
Int v;
// initializing...

v.set(v.get() + 1);
```

Такое состояние гонки невозможно отследить сторонними инструментами, т.к. нарушается внутренний инвариант программы.

---

## Гонки

Классы гонок:

1. Состояние гонки _1-го рода_. Возможно обнаружить инструментами.
1. Состояние гонки _2-го рода_. Невозможно обнаружить инструментами, т.к. нарушен внутренний инвариант программы.

---

## Утечки памяти

Утечки памяти также можно разделить на 2 класса:

1. _Явные утечки памяти_ или _утечки памяти 1-го рода_. Можно отследить инструментами.
2. _Неявные утечки памяти_ или _утечки памяти 2-го рода_. Все объекты доступны, однако часть из них не используются и не будут никогда использованы. Невозможно отследить инструментами.

---

## Способы борьбы

1. Проверка инвариантов программы.
2. Наличие счетчиков объектов.
3. Внутренняя статистика.
4. Формальная верификация алгоритмов***.

*** как правило никто не использует из-за катастрофической сложности

---

## Время (1/6)

1. В сутках всегда 24 часа.
2. В месяце всегда 30 или 31 день.
3. В годах по 365 дней.
4. В феврале всегда 28 дней.
5. В минуте 60 секунд.
6. Неделя всегда начинается и заканчивается в тот же месяц.
7. Неделя (месяц) всегда начинается и заканчивается в тот же год.

---

## Время (2/6)

8. Машина, на которой работает программа, всегда будет в часовом поясе GMT.
9. Часовой пояс не будет меняться.
10. Часовой пояс не будет меняться, когда программа будет в коммерческой эксплуатации.
11. Системные часы всегда установлены на точное местное время.
12. Системные часы всегда будут установлены на время, которое не сильно отличается от точного местного времени.
13. Если системные часы идут неверно, то они хотя бы всегда будут отличаться на одинаковое количество секунд.

---

## Время (3/6)

14. Часы на сервере и клиенте всегда показывают одинаковое время.
15. Часы на сервере и клиенте всегда показывают примерно одинаковое время.
16. Время на сервере и время на клиенте никогда не будет отличаться на десятилетия.
17. Если часы на сервере и клиенте рассинхронизированы, они по крайней мере всегда рассинхронизированы на постоянное количество секунд.
18. Часы на сервере и клиенте идут в одинаковом часовом поясе.
19. Системные часы никогда не показывают время, которое принадлежит далёкому прошлому или далёкому будущему.

---

## Время (4/6)

20. У времени нет начала и конца.
21. Одна минута на системных часах имеет в точности такую же продолжительность, как одна минута на любых других часах.
22. Продолжительность одной минуты на системных часах будет близка к продолжительности одной минуты на большинстве других часов.
23. Продолжительность одной минуты на системных часах никогда не будет больше, чем час.
24. Да вы шутите.

---

## Время (5/6)

25. Минимальной единицей времени является одна секунда.
26. Ладно, одна миллисекунда.
27. Никогда не возникнет необходимость переставить системные часы на какое-то значение, отличное от точного местного времени.
28. Ладно, для тестирования может понадобиться переставить системные часы на другое значение, но в коммерческой эксплуатации это никогда не понадобится.

---

## Время (6/6)

29. Метки времени `timestamps` всегда будут в понятном формате вроде 1339972628 или 133997262837.
30. Метки времени всегда будут в одинаковом формате.
31. У меток времени всегда будет одинаковая степень точности.
32. Метку времени достаточной точности можно считать уникальной.
33. Метка времени показывает время, когда событие действительно произошло.
34. Человекочитаемые даты можно передать в универсальном, всем понятном формате вроде 05/07/11.

---

## Сеть

1. Сеть надежна.
2. Задержки нулевые.
3. Пропускная способность бесконечна.
4. Сеть безопасна.
5. Топология сети неизменна.
6. Есть только один администратор.
7. Цена доставки сообщения нулевая.
8. Сеть гомогенна.

---

## Сеть надежна

Microsoft DC:
- 5.2 устройств/день
- 40.8 связей/день с временем восстановления 5 мин

Google Chubby:
- 61 поломка за 700 дней, недоступность более 30 сек.

Google, кластер за год:
- 5 стоек (40-80 машин) 50% потерь пакетов
- 8 сетевых проблем, ~30 min случайные потери связности
- 3 проблемы с роутерами - потеря трафика >1 часа

---

## Аллокатор

```cpp
template <class T, class Allocator = allocator<T>>
class vector {
public:
  explicit vector(const Allocator& alloc = Allocator());
  // ...
};
```

Можно почитать здесь:
http://en.cppreference.com/w/cpp/memory/allocator

---

## Аллокатор

```cpp
std::vector<int, MyAllocator> m;
std::vector<int> m2 = m;
```

При компиляции возникает ошибка:

	error: no viable conversion from
    'vector<[...], MyAllocator>' to
    'vector<[...], (default) std::__1::allocator<int>>'
    std::vector<int> m2 = m;

---

## Локально-глобальный аллокатор

```cpp
thread_local MemoryAllocator* t_allocator = nullptr;

struct MemoryAllocator {
    MemoryAllocator();
    ~MemoryAllocator();
    
    void* alloc(size_t sz);
    void dealloc(void* p);
};

void* operator new(size_t sz) {
    return t_allocator
        ? t_allocator->alloc(sz)
        : DefaultAllocator::alloc(sz);
}

void operator delete(void* p) noexcept {
    t_allocator
        ? t_allocator->dealloc(p)
        : DefaultAllocator::dealloc(p);
}
```

---

## Подмена аллокатора

```cpp
MemoryAllocator::MemoryAllocator()
{
    initBuffer();
    t_allocator = this;
}

MemoryAllocator::~MemoryAllocator()
{
    destroyBuffer();
    t_allocator = nullptr;
}
```

Использование:

```cpp
{
    MemoryAllocator _;
    new T;
} // здесь освободится память
```

---

# Вопросы